%% ---------------------------------------------------------------------------- %
\chapter*{Resumo}
%% ---------------------------------------------------------------------------- %
%
\noindent%
TAMADA, V. K. T. \textbf{Estudo de caso de Deep Q-Learning}. Trabalho de Conclusão de Curso
 - Instituto de Matemática e Estatística, Universidade de São Paulo,
São Paulo, 2018.
\\

%\textit{Deep Q-Learning} é uma técnica de aprendizado de máquina que une a capacidade de visualização de imagem e detecção de características de redes neurais convolucionais com aprendizado por reforço para ensinar uma inteligência artificial a ter sucesso no ambiente em que se encontra.
\textit{Deep Q-Learning} é uma técnica de aprendizado de máquina que une rede neural convolucional com aprendizado por reforço para ensinar uma inteligência artificial a obter sucesso em um ambiente recebendo apenas imagens dele como entrada.
Enquanto a rede é responsável pela visualização da imagem, detecção de características e tomada de decisão, o aprendizado por reforço faz a avaliação da ação executada por meio da recompensa recebida.
Essa forma de se aprender se assemelha a como uma pessoa aprende a realizar uma tarefa nova sem receber ajuda ou instruções, como jogar um jogo eletrônico novo.
%Por conta disso, um agente que aprende por esse método se assemelha a forma como pessoas aprendem a, por exemplo, jogar um jogo quando não utilizam manual de instruções ou recebem ajuda externa.
\\

O objetivo do trabalho foi estudar e avaliar a capacidade de uma inteligência artificial aprender e ter sucesso no ambiente que está inserida, assim como as dificuldades de implementar e obter bons resultados quando o \textit{Deep Q-Learning} é utilizado.
Por não ser uma técnica abordada nas disciplinas de inteligência artificial da graduação, também foi um estudo mais aprofundado de aprendizado de máquina, redes neurais e aprendizado profundo.
%O objetivo do trabalho foi avaliar a capacidade de uma inteligência artificial aprender a ter sucesso em um ambiente utilizando essa técnica de aprendizado de máquina e as dificuldades do processo.
%Com isso, estudar uma técnica de aprendizado de máquina que não é ensinada nas matérias de inteligência artificial da graduação.
%A implementação foi feita utilizando TensorFlow na linguagem Python.
\\

Os experimentos foram realizados em três ambientes de características e graus de complexidade distintos para verificar a flexibilidade de se ter sucesso com essa técnica e da dificuldade em obtê-lo: \textit{Gridworld}, \textit{Pong} do Atari 2600, e \textit{Asteroids} do Atari 2600, sendo o primeiro o mais simples, com poucos estados, regras, e ações possíveis, e o último o mais complexo.
O desempenho foi avaliado pelo sucesso de se alcançar o objetivo, no caso do \textit{Gridworld}, e pela pontuação obtida ao fim do jogo, no caso do \textit{Pong} e do \textit{Asteroids}.
\\

Utilizando diferentes arquiteturas de rede e números de episódios de treinamento para cada ambiente, o agente obteve bons resultados no \textit{Gridworld} e no \textit{Pong}, mas não no \textit{Asteroids}.
Trabalhos relacionados indicam que \textit{Asteroids} poderia ter uma pontuação melhor e até obter sucesso se as devidas otimizações, escolhas de hiper-parâmetros e tempo suficiente de treinamento fossem utilizados.
%obter sucesso com as devidas otimizações, escolhas de hiper-parâmetros e suficiente tempo de treinamento.
\\

%Visualização de imagem, abstração de informação e aprendizado por recompensa são tarefas que seres humanos aprendem consideravelmente rápido.
%Computadores, por outro lado, podem levar horas ou até dias para aprender algo que pessoas fariam em segundos, principalmente quando envolve interpretação de imagens.

%Este trabalho buscou estudar a eficiência e capacidade de um agente aprender utilizando \textit{deep Q-learning}.
%Aplicando a técnica em três ambientes de características e complexidade diferentes, \textit{Gridworld}, \textit{Pong} e \textit{Asteroids}, foi analisado o grau de sucesso ou insucesso que a inteligência artificial teve neles.
%No fim, ao observar resultados correspondentes ao nível de dificuldade de cada domínio, é feita uma discussão sobre como suas diferenças foram relevantes para esses níveis de aprendizado.
%\\

%Este trabalho aplicou a técnica de aprendizado de máquina \textit{deep Q-learning} em três ambientes de características e níveis de complexidade distintos para avaliar sua eficiência e capacidade de criar modelos para um agente se comportar.
%Este trabalho estudou a eficiência do uso de \textit{deep Q-learning} para o aprendizado de um agente em três ambientes de características e níveis de complexidade distintos.

%Utilizando uma união de aprendizado profundo e aprendizado por reforço, o \textit{deep Q-learning}, este trabalho busca estudar a eficiência de \textit{deep Q-learning} para o aprendizado de um agente que recebe apenas a tela de ambientes como entrada em três ambientes diferentes.


%Jogos eletrônicos se tornaram comuns na vida de muitas pessoas nos últimos anos, seja em consoles de mesa tradicionais, em portáteis, ou em celulares.
%Eles normalmente são simples e intuitivos, para qualquer um poder começar a qualquer momento e aprender rapidamente como se joga.
%Porém, isso não é uma tarefa tão fácil para computadores.
%Utilizando \textit{deep learning} em conjunto com aprendizado por reforço, o objetivo deste trabalho é produzir uma inteligência artificial que aprenda a jogar o jogo de Atari2600 \textit{Asteroids}.

\noindent%
\textbf{Palavras-chave:} inteligência artificial, deep q-learning, estudo de caso

